<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>riita10069</title>
    <link>https://riita10069.me/</link>
      <atom:link href="https://riita10069.me/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>riita10069</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>riita10069@gmail.com</copyright><lastBuildDate>Sun, 27 Sep 2020 18:52:37 +0900</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>riita10069</title>
      <link>https://riita10069.me/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tech Designという会社でCTOをした。</title>
      <link>https://riita10069.me/post/cto/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2020 18:52:37 +0900</pubDate>
      <guid>https://riita10069.me/post/cto/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;はじめに&#34;&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私は、2020年の2月から8ヶ月間、株式会社Tech Designという会社でCTO(最高技術責任者)をしていました。
(役員ではなく、株式などは持たない業務委託契約なので、アルバイトみたいな感じですが。)
うちの大学では、10月からは研究室に配属されることになっているので、そちらに専念しようと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CTOという立場を経験して、そこで得たもの、成し遂げたこと、感じたことをまとめます。
力を入れて書いた内容なので、多くの人の目に止まることを祈っています。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ctoとしてどんなことをしたのか&#34;&gt;CTOとしてどんなことをしたのか&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最初に僕がこの会社に話を聞きに来た時は、会社では、ボランティアのマッチングプラットフォームを作っていました。
しかし、その事業はあまりうまくいかず、導入企業数は0でした。
また、プロダクトもSESの方が中心となっていて、社内のエンジニアにノウハウは一切残っていない状態でした。
創業から1年半頃でしたが、事業もチームもノウハウも肩書きも何一つない会社でした。
その会社の創業者と話をして、僕にはCTOとしてこの会社に入って、社内のチームをリードして、BCPに関連する新規プロダクトを構想し実装ほしいという話をされました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、そのBCP事業の立案のために、外資系大手コンサルティング企業でBCPを経験していた方を紹介していただき、本当に長い期間をかけて議論につきあっていただきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その結果、僕は、BCPやサプライチェーンの管理をし、災害情報を収集する総合的な防災プラットフォームを構想し、実際のUXと機能要件に落とし込みました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ビジネスモデルの構想や機能要件の定義だけでなく、経営戦略、開発戦略、採用戦略、営業戦略、チームの構築、主要OKRとKPIの選定、技術選定、サービス説明資料作成など、事業に関わることの全ての裁量をいただきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然今年は大学3年生で、本業の学業も忙しく、やらなければならないことが多すぎて目が回るような日々でした。
頑張りすぎて体調を崩したり、手を抜こうかと思ってしまうような時もありましたが、チームに支えられていたので、なんとか頑張れました。なんだかんだ毎月200~250時間程度は稼働していました笑。
モダンな技術や僕の思想が優秀な学生やエンジニアの方々に刺さったのか、採用は非常にうまくいき、すぐに10人まで人数は増えました。とても仲がよくて楽しい会社になりました。
「全力で楽しむけれど、緊張感を忘れない」という弊社の行動指針の一つは、僕ではなくメンバーの一人が言ってくれたものですが、本当にその通りの会社になりました。
僕が作ったというよりは、チームがそうしてくれた気がしています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果的には、 &lt;a href=&#34;https://www.resilire.jp&#34;&gt;Resilire&lt;/a&gt; のプロダクトをリリースし、小さいピボットなどもありながら事業を進めていくことができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸運にもチームメンバーの全員に(きっと)信頼していただいたので、全ての裁量をもって積極的に取り組ませていただいたので、本当に楽しかったし、得るものも多かったです。
主体的に挑戦して成果を出す場として、最高のステージを用意してくださり、僕を信じてついてきてくれた、Tech Designのメンバーの全員に本当に感謝をしています。
本当に本当にありがとうございました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ctoとして目指した世界線&#34;&gt;CTOとして目指した世界線&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;とにかく僕は、「人が成長する場所」にしたいと思っています。
これは、一般論としてそこに所属している人が成長しない企業は企業としても成長していくポテンシャルがないと考えられると思っています。
特にTech Designの場合は、大学生が特に中心になっていました。何も知らなくてどんなことでも吸収できる年代が集まっているのだから、この会社を人生の分岐点になるようにしたい。
僕の価値観を共有して、大きく社会に貢献できるような人材になってほしい。そして僕もそうなれるような分岐点にしたいと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、「人が成長する場所」といっても成長の観点というのは、たくさんあると思いますが、中でもエンジニアとしての「技術力」と、「主体性」の二つの観点にフォーカスしていました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;技術力にフォーカスする理由&#34;&gt;技術力にフォーカスする理由&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;これは、主体性にも繋がる話なのですが、
&lt;strong&gt;技術力そのものが重要というよりも、「苦労して困難を乗り越えてでも達成したいと思える目標」を掲げ、それに向かって努力をして積み上げる。
そのプロセスが、人生を豊かにする&lt;/strong&gt;のではないかと考えています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので、エンジニアであれば、(LINE, mercari, DeNAなどの)メガベンチャーと呼ばれるようなIT企業に就職しても、その中で上位層に入っていけるような人材になることを目標とするのが妥当なのではないかと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、僕を含めて大学生は数年後には大学を卒業します。その時には、新入社員として社会に出ることになります。
就職先で活躍できるくらいの実力が備えられていれば、本人だけでなく、IT業界全体の成長にもつながります。
そうすることで、&lt;strong&gt;業界全体の発展に寄与していただきたい&lt;/strong&gt;。という想いもあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その二つの観点から、僕は、「技術力」が成長させられる会社にしたいと思っていました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;主体性にフォーカスする理由&#34;&gt;主体性にフォーカスする理由&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;主体性というのは、僕が生きてきて一番大切にしているテーマです。
Tech Designのメンバーなら耳にタコができるほどこの単語を聞いてきたと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは、僕の
&lt;strong&gt;これまでやったことないことに全力で取り組むこと。 それだけが人生を豊かにするきっかけになり、これまでになかった理念と価値観を作り出す。&lt;/strong&gt;
という考えに基づいています。
その細かい理由については、
&lt;a href=&#34;https://riita10069.github.io/aboutme/post/first-post/&#34;&gt;https://riita10069.github.io/aboutme/post/first-post/&lt;/a&gt;
こちらの記事で語っているので、ぜひ読んでほしいです。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人が成長するために重要なのは&#34;&gt;人が成長するために重要なのは&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;意思決定の数&#34;&gt;意思決定の数&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人が成長するために必要なのは、&lt;strong&gt;意思決定の数の多さ&lt;/strong&gt;です。
自分が心の底からこれがやりたいと感じたことに挑戦する。そのプロセスとそれによって得られた結果によって反省をする。それを繰り返すことで人は学習します。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、「この技術を導入した方がいいと思う」と提案したが、僕や他のメンバーから否定されてしまったらどうでしょうか。
その時点で、成長する機会を1つ失います。
それが続くとついには提案してもどうせ採用されないと思い、成長する機会が一切無くなります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのために企業ができることは、全員に裁量権を与え、何事もメンバー自身が考えて決められる環境づくりです。
そのような環境のことを僕は&lt;strong&gt;全員がリーダーのチーム&lt;/strong&gt;と呼んでいます。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;僕が作ったのは全員がリーダーのチーム&#34;&gt;僕が作ったのは、「全員がリーダー」のチーム&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;よくある誤解として、「リーダーとは一つの組織に一人か二人いればいい」と思っている人がいます。
しかも、その人たちは、リーダー以外の人は自分の主張を強くしてはならず、リーダーにやれと言われたことをやればいいと思っています。そのほうがトラブルが起きないためにパフォーマンスが高いと考えている人もいます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕がいつも言っている「仕事は人に与えられるものではなく、自分で生み出すもの」という価値観と全く逆です。
結論から述べると、組織に一人のリーダーがいるチームよりも、全員がリーダーのチームの方が圧倒的に高いパフォーマンスが出せます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まず、僕のいうリーダーというのは、「チームとして成果を出すこと」を「自分の意見が採択されること」よりも重視している人を指します。
その前提において、リーダーが何人いようと、人と人がぶつかって、トラブルになるなんてことはありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、一人をリーダーにおくチームの場合は、
リーダー以外のフォロワー立場に立つと、(言われたことをこなすだけですので)チームとして成果を出すことを最優先事項にするのは難しく感じます。
成果を出すことに主眼が向いていても、個人としての成果を最大化することになるのではないでしょうか？
現実問題、ほとんどのフォロワーは、ただ指示に従い、成果の責任は全てリーダーのものであると考えてしまいます。
そうすると、自分のモチベーションはなくなり、強いて言えば報酬を受け取ることになるのではないでしょうか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その結果、当然チームとしての成果は出なくなります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆に、本題の「全員がリーダーのチーム」について考えます。
全員がリーダーのチームとはいえ、僕はCTOを担当していたわけで、役職上のリーダーがいないわけではありません。
役職上の責任者である僕は最終的な顧客体験に対して、全責任を追っています。
しかし、&lt;strong&gt;役職上の責任者とリーダシップというスキルは全く別のもの&lt;/strong&gt;です。
他のメンバーは役職がないからと言って、僕の指示を待ち、与えられた業務を遂行するというのとは大きく異なっています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕たちは全員、自分の関わるプロジェクトについて必要な実装や仕様について把握していて、どのように分担し進めていくかについて積極的に話し合いをします。話し合いにおいても、自分が合意形成をリードするという意思があります。
話し合いで得られた結果だけにフォーカスする人はいません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕がどれだけある機能の必要性について説明しても、チームメンバーはそれを採用するかしないかについて自ら考えます。
採用されないことも多々ありましたが、「なぜこの意見を取りいれなかったのか」について聞くことはありますが、その判断を批判したことは一度もありません。
僕は、どの技術や仕様を採用し、逆にどれを採用しないのか。それを一人一人のエンジニアが自分で考えて、動いて、意思決定することを求めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;チームメンバーが僕の言った通りに動くと思えば、自分の影響力を考えてからでないと発言できなくなります。先週リリースされたGCPの機能を使ったら？なんて気軽に言えなくなります。
チームのマネージャーであろうがが、 株主だろうが、どんなに偉い人がどんなに強く意見を言っても、それを指示とは受け取らない。あくまでも意見だと受け取る。
そういった文化を作ることに成功していました。
弊社の行動指針に、「配慮はするが遠慮はしない」というものがあります。これも、僕ではなくチームのメンバーから出たフレーズなのですが、メンバーからこのようなフレーズが出てくるということは、本当の意味で全員がリーダーのチームが作れていたのかなと思います。
少なくとも、役職上のリーダーである僕に対して遠慮をするメンバーはいなかったんじゃないかなって思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、僕たちは誰にも指示されなくても、主体的に新しい技術を導入しようとします。
常に技術に対して高いアンテナを立てていて、先週リリースされたバージョンで追加された機能の実装を検討します。
全員がこういった主体的で成果を出すことに拘っている組織を作ることに成功したと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;どのようにして全員がリーダーの組織を作ったか&#34;&gt;どのようにして、全員がリーダーの組織を作ったか&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;まず一つは、マイクロサービスアーキテクチャによる責任の分割があると思います。
サービスを細かくマイクロサービスに分割することで、自分の開発しているサービスに関与する人数が少なくなるので、そのサービスに対して一人一人が責任を持つようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弊社の文化として、マイクロサービスに星の名前をつけていくのですが、自分の開発しているマイクロサービスについている星の名前に愛着が沸くってメンバーが言っていたのも、責任の分割に成功している証なんじゃないかなと思いました。
また、マイクロサービスにつける名前に関しても、出来るだけ僕ではなく、開発担当者が自分達自身で決めるように促していました。そのほうが、責任感とリーダーシップが生まれると考えたので。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、技術領域に関しても、分断して、担当を割り振るようにすることで、技術に対してもリーダーシップを発揮して、積極的にキャッチアップ、布教活動を行なっている様子が伺えました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KubernetesのCustom Controllerオタクの〇〇君がいつも語っているとか、ジョブの運用したいから誰々に聞こう。自然言語処理のことは誰々に聞こう。
のような感じですね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他には、
全ての業務について、なんでそれをやるのか。どのような背景で、そのような経営的な意思決定をしたのかについて、PRDという自作の書式に従って、ドキュメントを徹底して書きました。
これによって、メンバーが全ての業務に理由を持っていて、自分の頭で考えて取り組むことができるような環境を作っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この会社だけでなく、世界中の全ての会社がこのように全員がリーダーになれるような会社であって欲しい。
まさに、僕の願う世界中の人が主体的に挑戦することができる世界線にたった10人だけれど、なれていたと思っています。
そして、この記事を読んでくれた人が少しでもこういった価値観になって欲しいと思います。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成長する人の特徴&#34;&gt;成長する人の特徴&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;繰り返しになりますが、成長する人の特徴の一番は主体的な人です。
具体的に言えば、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人に言われる前に自分から気になった技術をキャッチアップする人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;調べろと言われる前に過去の事例を調べ新たな価値を提案できる人&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;そういった、&lt;strong&gt;仕事は人に与えられるものではなく、自分で生み出すもの&lt;/strong&gt;という価値観が定着している人は成長します。
これが一番重要なことです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そしてもう一つが&lt;strong&gt;現状に満足しないこと&lt;/strong&gt;です。
正直なことをいうと僕も一度だけ、自分よりも数億倍も実力のある技術者と話をしたときには、「一生追いつけない」なんて感じてしまったことがあります。
実際、メガベンチャーのサマーインターンシップの選考では無敗で、受託の案件では時給が1万円を超えるようなものもあるので、今のままでも、ある程度の大企業で働いたり高収入を得たりできるかもしれません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だけど、現状に満足したらそこからは一切成長しません。
僕が本当に成し遂げたいことはなんだったっけって考えるとまた熱が湧いてきます。
僕は、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最先端の技術を使って、これからの新しい時代を作りたい。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界中の人が主体的に挑戦するような世の中にしたい。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ずっと掲げているこのこの二つの目標を達成できているだろうか。
まだまだ全く達成できていません。だからこんなところで絶対に足を止めてはいけない。
まずは、技術と知識で世界の最前線にいる人に相手にしてもらえるようにならないとなって思っています。
OSSのGitHub Issueで強そうな外国人が言ってることにビビってるうちはとりあえず全然ダメだろうなって思ってます笑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少しでも「細々とやっていける」なんて考えが脳裏に浮かぶような人は、成長できません。細々やっていくのがせいぜいです。
なぜなら、細々やっていけることに満足した時点でそれ以上にはなりえないからです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目標に対する執着心が強くて、高みを目指し続けられる人。
そんな人が成長できる。常に現状に不満を言っていいるくらいの人の方がいいです。
どんなに売り上げを伸ばしている会社で、どれだけいい待遇を受けていても、現状に満足しない人。事業としても個人としても、もっと上を目指し続けられる人。
そんな人こそが、本当に成長する人、これからの時代を作っていく人なんじゃないかなって思っています。
そして、僕はどんな時も現状に満足することはありません！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;これから&#34;&gt;これから&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;僕はヒューマンマネジメントとエンジニアリングの両方に興味があり、描きたいプロダクトの未来、作りたい会社の未来が手に取るように見える、ビジョナリーなCTOだと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;エンジニアリングに興味があると言いましたが、この夏、多くのメガベンチャーでインターンをして、当然ですが、僕の知見や経験ではまだまだ未熟な部分も多いと感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yahoo!と DeNAのサマーインターンでは、シード期のベンチャーでは要求されない技術レベルを要求されました。
プロダクトのユースケースが多すぎるため、Domainモデルがとても大きく、ビジネスロジックが複雑なため、複雑な条件分岐がservice層に溢れてきていました。いかに綺麗なプログラムを書けるかという観点では要求値が全然違いました。
また、スクラム開発の規模感も大きく変わり、求められるドキュメントの確度と情報量も全然違いました。
さらに、Yahoo!のKubernetes上では4000ものコンテナが動いているらしく、
僕は、ログとメトリクスの転送プラットフォームの作成を担当したのですが、トラフィックの量も秒間10億msgなど明らかに違う次元で、一つの変数のヒープ領域への書き込みが大問題になったり、worker poolの数の最適化のために何度も何度もベンチマークを取ったりというのは印象に残りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yahoo!でPrivate Cloudの開発インターンに参加した時の僕のメンターの方はとても優しくて努力家でとても優秀なエンジニアでした。
僕が知らないことを優しくとてもたくさん教えてくれたので、とても楽しかったです。
このような場を体験して、僕はこの会社にいてはこれ以上成長できないし、
Tech Designにいたら最前線で活躍しているエンジニアに相手にされるようには絶対になれないと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、SQLチューニング、パフォーマンス計測に始まって、スクラッチで低レイヤーシステムの実装をしたり、GCE上にKubernetesでサービスメッシュを使ったマイクロサービスを構築したりと技術への挑戦をするようにはしていました。
それでも、メガベンチャーに比べるとあまりにも不十分だったと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これから、コンピュータサイエンスの勉強はもっと頑張らなければいけないし、Cloud Nativeは自分が最も興味のある分野なので、勉強していきたいと思っています。
特にコンテナのランタイムとセキュリティは英語の本でもなんとか読んで勉強していたつもりなのですが、mercariのインターン生には、ずっと詳しい方がいらっしゃって本当にもっと頑張らなければ、世界で戦えないと痛感しました。
OSSの公開やコントリビュート、CKA資格取得など、学生のうちにやりたいことは山ほどあります。
これからも自分に甘えないで、貪欲に積み重ねていきます。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;special-thanks&#34;&gt;Special Thanks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;繰り返しになりますが、株式会社Tech Designに携わった全ての方に心の底からの感謝を申し上げます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、Tech Designの開発メンバーのみんなへ、
池尻大橋のアパートに毎日泊まって、夢中で開発を続けた日々はきっと僕らの一生の宝物になると信じています。本当に楽しかったです。
それぞれ新天地が決まってきていますが、どんな会社や研究室に行っても、主体的に新しい技術のキャッチアップをして、リーダーシップを発揮し続けてほしいと願っています。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【DataOps】大学2年生の時に作った最強のDataPlatform</title>
      <link>https://riita10069.me/post/data-ops/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 03:27:38 +0900</pubDate>
      <guid>https://riita10069.me/post/data-ops/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;はじめに&#34;&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;みなさんこんにちは。りいたです。
自分のブログ初の技術的な記事の投稿なので、それに相応しいような僕が初めて自力でやったプロジェクトについてお話しします。
ちなみに特に最強でもなんでもないので、ご容赦ください。
DWHを作っている他の会社さんの参考になったり、データ分析をしているけれど、DataOps的な考え方をこれから導入しようと考えている人の参考になればいいなと思って書いています。
プログラミング素人の大学生のいってることなので、間違ってることたくさんあると思うので、&lt;a href=&#34;https://qiita.com/riita10069/items/3aece59f0506a5995f2a&#34;&gt;Qiita&lt;/a&gt;の方で指摘していただけたらありがたいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちょうど一年前くらいです。大学2年の4月から、&lt;a href=&#34;https://minute.jp/pages/corp&#34;&gt;株式会社Journey&lt;/a&gt;という会社でデータサイエンティストを務めています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;プレシリーズAくらいの小さな会社なのですが、この会社がやっている&lt;a href=&#34;https://minute.jp&#34;&gt;ミニッツ&lt;/a&gt;というサービスは、後払いの旅行サイトです。
後払いという特徴を持っているために、支払いが正しく済まされないお客さんがあとを立たないという課題を抱えていました。
そこで、機械学習を用いた不正検知を実装して、回収率を上げていくというプロジェクトの責任者として、この会社にジョインすることになりました。
そこで、当然必要になってくるのが、DataPlatformです。
と言っても、この会社に入った頃の僕はプログラミング初めて4ヶ月くらいだった上にデータを扱った経験が一切なかったために、何もわからず、調べたり、社内のエンジニアに教えてもらいながら進めていったので、道はすごく険しかったです笑&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前提&#34;&gt;前提&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;データ基盤の３分類--1&#34;&gt;データ基盤の３分類 + 1&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;分類&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;役割&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;主なツール&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;DataLake&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;行動ログやDBのデータを分析用にとりあえず置いておくところ。データソース（水源）から流れてきたデータをそのまま蓄える場所なのでレイク（湖）&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BigQuery, BigTable&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;DataWareHouse&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;事業のドメインに従って、再集計、加工したもの。基本的にはドメインにつながりのあるテーブルをjoinしたり、時差の修正をしたり。意味のあるものである必要はない。分析しやすいことが大事&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BigQuery, Dataproc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;DataMart&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SQLやPythonになれていないBiz向けにデータを加工・整理したものですね。完成品を取り揃えていることからマート（市場）と呼ぶらしいです。ここでは、GUIで必要なデータが取り出せることが重要事項と考えています。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BigQuery, metabase, dataprep&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;FeatureTable&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;機械学習の特徴量はここに追加していきます。BigQueryMLやAutoMLへの活用もしやすく、jupyterでのデータ加工も楽になります。&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BigQuery, csv, bigtable&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;今後この4つの単語が出てくるので、役割を一旦抑えてください。
実際は、FeatureTableを除いた三つの分け方を、データ基盤の３分類と呼ぶことが多いと思います。
いわゆるDataOpsという界隈では、&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yuzutas0&#34;&gt;ゆずたそ&lt;/a&gt;さんの提唱する進化的データモデリングはすごく有名だと思います。
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B087R6P8NZ/yuzutas0-22/&#34;&gt;https://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B087R6P8NZ/yuzutas0-22/&lt;/a&gt;
データサイエンティストや機械学習エンジニアのかたは、こちらの書籍は1度目を通して置いてもいいと思います。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;そもそもdata-lakeがなかった&#34;&gt;そもそもData Lakeがなかった&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;この会社には、機械学習のモデルを作ってくれと言われて入ったのですが、現状はAIどころの騒ぎではなかったです。
MySQLに入っているデータはともかく、行動ログなんてそもそも残っていなかったんです笑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なので、まずは、DataLakeを作るところから始める必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;datalakeを作る&#34;&gt;DataLakeを作る&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;プロダクトそのものは、AWSのEC2で動いていたので、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Amazon Glue&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazon EMR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazon Athena&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazon RedShift&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;など、データレイクのためのプロダクトはAWSにも十分揃っていると思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まぁ、結論から言うと、わざわざGCPに持っていって、BigQueryを採用しました。
これも先に結果をいってしまうと、AthenaよりもBigQueryの方がメリットが強かったかなと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BigQueryの利点は、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;安い。数十GBくらいなら無料枠でやっていける。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使ってる人が多いので、文献が多い。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;SQLでの分析を前提とするならAthenaとかRedShiftよりは、BigQueryは高速なので、開発体験もいいかなと思います。
EMRとか使うってなると、高速に動作すると思いますが、SQLって普遍的なスキルで書きやすいので、好き好んで、Spark使わなくて持ってなっていた部分もあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当時は微妙だったのですが、今では、BigQueryMLがある程度使えるようになってきたことと、AutoMLがかなり楽にグラフの描画などを含めてやってくれることを考えると、BigQueryの外側に出る必要がどんどんなくなってきていると思っています。
ちゃんとモデルをつくり込むときは、JupyterでPython使って書いていたので、Spark使うことあまりなかったです。(pandas-gbqでBigQuery上のFeatures Tableからデータを取ってきています。)
DataLakeを直接食わせるわけではないので、なんとかなっていましたが、教師データがTB以上になった時にはSparkが必要になってくると思うので、その辺は、現場によってかなって思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BigQueryにとりあえず、入れると決めたので、設計ができました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/309507/a7a8790b-b6b3-5ab9-66ec-bf61361fec37.png&#34; alt=&#34;image.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;行動ログ&#34;&gt;行動ログ&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;nginx -&amp;gt; fluentd -&amp;gt; stackdriver -&amp;gt;bigquery&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;mysqlのデータ&#34;&gt;MySQLのデータ&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;slaveでdumpを作成して、それをGCSにあげるバッチを作成(これをyebisと命名)
これをBigQueryに入れる。
このバッチはdigdagを使って1日に一回動くようにした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;なんでembulk使わないの？&lt;/strong&gt;
dumpが吐ける程度のデータ量しかなかったからです。
embulkってGCS経由のプアグインありましたっけ？直接入れるよりその方が安いんですよね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;なんでcomposer使わないの？&lt;/strong&gt;
AWSとGCPのセキュアコネクトするのがしんどかったんですよ。
特にAuroraにアクセスする方はシビアなので。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;from-fluentd-to-bigquery&#34;&gt;from fluentd to bigquery&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;取りたいログをaccess.logに出力するために、Loggerを作る必要があります。
弊社はRailsを使っていたので、デフォルトのLoggerを活用したほうが賢いので、モンキーパッチをあてました。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;module Server
  module Logger
    class Formatter &amp;lt; ::Logger::Formatter
      include ActiveSupport::TaggedLogging::Formatter
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Goを使っている場合がほとんどだと思いますが、Goではモンキーパッチがあてられないので、echoとかの既存のLoggerを使って、っていうのは厳しいですね。
僕は、&lt;code&gt;github.com/TV4/logrus-stackdriver-formatter&lt;/code&gt;と&lt;code&gt;github.com/plutov/echo-logrus&lt;/code&gt;を使って実装したことがあります。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-go&#34;&gt;package middleware
type (
	Log struct {
		Logger *logrus.Logger
	}
)
func (l *Logs)getLogs(c echo.Context, next echo.HandlerFunc) error {
    logFields := map[string]interface{}{
            &amp;quot;time_rfc3339&amp;quot;:  time.Now().Format(time.RFC3339),
            &amp;quot;remote_ip&amp;quot;:     c.RealIP(),
            &amp;quot;host&amp;quot;:          req.Host,
            &amp;quot;uri&amp;quot;:           req.RequestURI,
            &amp;quot;method&amp;quot;:        req.Method,
            &amp;quot;path&amp;quot;:          p,
            &amp;quot;referer&amp;quot;:       req.Referer(),
            &amp;quot;user_agent&amp;quot;:    req.UserAgent(),
            &amp;quot;status&amp;quot;:        res.Status,
            &amp;quot;latency&amp;quot;:       strconv.FormatInt(stop.Sub(start).Nanoseconds()/1000, 10),
            &amp;quot;latency_human&amp;quot;: stop.Sub(start).String(),
            &amp;quot;bytes_in&amp;quot;:      bytesIn,
            &amp;quot;bytes_out&amp;quot;:     strconv.FormatInt(res.Size, 10),
            &amp;quot;claims&amp;quot;:        claims,
        }
        l.Logger.WithFields(logFields).Info()
}

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;的な感じの実装をしました。
&lt;a href=&#34;https://github.com/plutov/echo-logrus/blob/master/middleware.go#L152&#34;&gt;https://github.com/plutov/echo-logrus/blob/master/middleware.go#L152&lt;/a&gt;
を参照すればだいたいこんな感じかなってできました。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;from-mysql-to-bigquery-yebis&#34;&gt;from mysql to bigquery (yebis)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;MySQLからデータ取ってきて、頑張ってCVS作って、S3に上げておいてください。
今度はそれを取ってきて、BigQueryに上げています。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;load_job = dataset.load_job(table_id, file_path, skip_leading: 1, schema: schema)
load_job.wait_until_done!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;こんな感じの関数があるので、意外と簡単にできます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;digdagが定期実行してくれます。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-yaml&#34;&gt;timezone: Asia/Tokyo

schedule:
  daily&amp;gt;: 04:00:00
  
_export:
  slack_webhook_url: https://hooks.slack.com/services/********
  slack_webhook_channel: &amp;quot;#general&amp;quot; 

+setup:
  sh&amp;gt;: bundle install

+run:
  sh&amp;gt;: ruby main.rb

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;データ基盤の３分類を始める&#34;&gt;データ基盤の３分類を始める。&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;解決すべき課題issue-to-be-solved&#34;&gt;解決すべき課題（Issue to be Solved）&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;特徴量を増やすのが大変すぎる
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;地道にSQLを大量に書かないといけない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;書いたからといって、精度があがるとは限らない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;データベースが汚すぎる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;現状、欲しいデータがいつでもすぐに管理できているとは言えない
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;依頼、レスポンスまでの時間がある程度ある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一度に大量の依頼をしても返せない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GUIで分析できたらそれはそれで便利では(metabase, dataprep)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KPIの管理がイマイチ
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SQLを書いたはいいけど、ビジネス視点でクリティカルじゃない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dashboardは正しくルールを決めて管理するべきなのでは&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;クエリ管理ができてない
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;書いたクエリの厳密な定義がもはや記憶にない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;書いたクエリにどんなものがあったか覚えていない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;分析というのが、アドホックな検証という役割だけでなく
行動や属性から、ユーザーをクラスタリングし、
それによってどのようなクラスの属性にどの施策が刺さったのかを考える
仮説構築の手助けができるようなものを目指してく方がいい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;というのが、当時のPRDに僕が書いたものです。
簡潔に言えば、BigQueryから頑張って引っ張ってくればいいというフェーズに限界がきていたんです。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同じようなデータセットをなんども作り直すのが大変すぎる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ちょっとしたKPIの要件変更に対して、全てのクエリを修正しないといけない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;という2点です。
批判とかではないですが、少なくとも弊社のビジネスも強くはないので、余分にKPI作りすぎというのもありました。
見ている数字の数が多すぎるし、定義が頻繁に変わる。
定義の変更は本当に厄介で、200ものクエリを全部読んで、またちょこっと変更なんてことをしないといけなかったので、DataWareHouseにKPIに関わるような重要な定義は外だしにしてあげて、DataMart側はFROM句でそこを参照するような形にしておかないとやってられないというのは強くありました。
後々課題をあげますが、こういった課題を、実感していないとDataOpsは厳しいと思います。なので、普段からそのデータセットでSQLを書いているデータ分析者でないSREの人とかがComposer導入できるからといって、データ基盤まで導入しても形骸化してしまうと思います。
実際この中間テーブルの考え方は、200行のクエリを30行にするくらいの威力のあるものでしたので、正しく運用できれば、価値のあるものになると思います。
また、KPI定義の変更に対しても非常に強いです。DWHを変えれば自然にDataMartも変わりますので。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;先に設計どーん&#34;&gt;先に設計どーん&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qiita-image-store.s3.ap-northeast-1.amazonaws.com/0/309507/e9db7223-deb7-953e-0946-4b891136d448.png&#34; alt=&#34;image.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cloud-composer-bluemoon&#34;&gt;Cloud Composer (bluemoon)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Airflowのマネージドサービスですが、BigQuery Operatorが用意されていて、データ基盤の３分類やるならこの組み合わせが一番楽なような気がします。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TerraformでCloud Composerを立てています。
というのも、composerって1日1回しか動かないのに、ずっと起きてるとお金もったいので、朝以外は落としています。
その時にTerraformだと管理しやすかったので、Terraformを使っています。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-terraform&#34;&gt;
terraform {
  backend &amp;quot;gcs&amp;quot; {
    bucket      = &amp;quot;bluemoon-tf-state&amp;quot;
    path        = &amp;quot;composer.tfstate&amp;quot;
    credentials = &amp;quot;account.json&amp;quot;
  }
}

provider &amp;quot;google&amp;quot; {
  credentials = file(&amp;quot;account.json&amp;quot;)
  project     = &amp;quot;minute-journey&amp;quot;
  region      = &amp;quot;asia-northeast1&amp;quot;
}

resource &amp;quot;google_composer_environment&amp;quot; &amp;quot;composer-environment&amp;quot; {
  name    = &amp;quot;cloud-composer&amp;quot;
  project = &amp;quot;minute-journey&amp;quot;
  region = &amp;quot;us-central1&amp;quot;  # 当時はdataprocとかdataflowがasia対応してなかったので
  config {
    node_count = 3

    node_config {
      zone         = &amp;quot;us-central1-a&amp;quot;
      machine_type = &amp;quot;n1-standard-1&amp;quot;
      disk_size_gb = 20
    }
    software_config {
      airflow_config_overrides = {
        core-dag_concurrency = 20
      }
    }
  }
}

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;ディレクトリ構成&#34;&gt;ディレクトリ構成&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;.
├── tf...
├── data_source_a.py
├── data_source_b.py
└── data_source_c.py
└── sql
 ├── data_source_a.sql
 ├── data_source_b.sql
 └── data_source_c.sql
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python:data_source_a.py&#34;&gt;import datetime
import codecs
from airflow import models
from airflow.contrib.operators import bigquery_operator
from airflow.operators import bash_operator


with codecs.open(&#39;/home/airflow/gcs/plugins/sql/data_source_a.sql&#39;, &#39;r&#39;, &#39;utf-8&#39;) as f:
 query = f.read()

DAG_NAME = &#39;base_query&#39;

default_dag_args = {
    &#39;start_date&#39;: datetime.datetime(2018, 1, 1),
    &#39;email_on_failure&#39;: False,
    &#39;email_on_retry&#39;: False,
    &#39;retries&#39;: 1,
    &#39;retry_delay&#39;: datetime.timedelta(minutes=10),
    &#39;project_id&#39;: &amp;quot;minute-journey&amp;quot;
}

with models.DAG(
 dag_id=DAG_NAME,
 schedule_interval=&amp;quot;@daily&amp;quot;,
 default_args=default_dag_args) as dag:

  start = bash_operator.BashOperator(
    task_id=&#39;start&#39;,
    bash_command=&#39;echo Start Workflow&#39;
  )
 
  bq_to_bq = bigquery_operator.BigQueryOperator(
    task_id=&#39;query&#39;,
     write_disposition=&#39;WRITE_TRUNCATE&#39;,
     create_disposition=&#39;CREATE_IF_NEEDED&#39;,
     allow_large_results=True,
     sql=query,
     use_legacy_sql=False,
     destination_dataset_table=&#39;minute-journey.data_ware_house.data_source_a&#39;
  )


  start &amp;gt;&amp;gt; bq_to_bq
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;実行方法&#34;&gt;実行方法&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gcloud composer environments storage dags import --location us-central1 --environment cloud-composer  --source base_query.py
gcloud composer environments storage plugins  import --location us-central1 --environment cloud-composer  --source sql/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;定期実行&#34;&gt;定期実行&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先ほども言いましたが、ずっと立ってると3台分時間課金されて勿体無いので、朝以外は落ちてるようにしています。
CircleCIのcron使って、午前8:45に&lt;code&gt;terraform apply&lt;/code&gt;して、9:30に&lt;code&gt;terraform destroy&lt;/code&gt;しています。
キューイングとかもできるような感じはありますが、キューイングされる先にお金かかるような気がして、やってないです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まぁ、やるとしたらCloud runにTerraform環境んで、composerのbash operatorでそれ叩くかなぁって感じですが、今の所30分はかからないってわかってるので、まぁいいかなってなっています笑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;データ量が増えてきてできなくなったら手作業で10:00にしておけばいいかなと。。。w
この規模の会社だとデータ基盤なんて1日古くても大した問題ではないので。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-yaml:bluemoon/.circleci/config.yml&#34;&gt;version: 2
jobs:
  create:
    working_directory: ~/bluemoon
    docker:
      - image: hashicorp/terraform:light
    steps:
      - checkout
      - run:
          name: Slack notification
          command: sh start_slack.sh
          working_directory: .
      - run:
          name: Init terraform
          command: terraform init
          working_directory: tf/cloud-composer
      - run:
          name: Apply terraform
          command: terraform apply -auto-approve 
          working_directory: tf/cloud-composer

  destroy:
    working_directory: ~/bluemoon
    docker:
      - image: hashicorp/terraform:light
    steps:
      - checkout
      - run:
          name: Slack notification
          command: sh end_slack.sh
          working_directory: .
      - run:
          name: Init terraform
          command: terraform init
          working_directory: tf/cloud-composer

      - run:
          name: Destroy terraform
          command: terraform destroy -auto-approve
          working_directory: tf/cloud-composer

  deploy:
    working_directory: ~/bluemoon
    docker:
      - image: google/cloud-sdk
    steps:
      - checkout
      - run:
          name: initialize gcloud
          command: |
            gcloud auth activate-service-account --key-file=tf/cloud-composer/account.json
            gcloud --quiet config set project minute-journey
      - run:
          name: import sql files 
          command: gcloud composer environments storage plugins  import --location us-central1 --environment cloud-composer  --source sql/
      - run:
          name: import dag files 
          command: gcloud composer environments storage dags import --location us-central1 --environment cloud-composer  --source base_query.py

workflows:
  version: 2
  start_workflow:
    triggers:
      - schedule:
          cron: &amp;quot;45 23 * * *&amp;quot;
          filters:
            branches:
              only:
                - master
    jobs:
      - create
      - deploy:
          requires:
            - create
          filters:
            branches:
              only: master
  end_workflow:
    triggers:
      - schedule:
          cron: &amp;quot;30 0 * * *&amp;quot;
          filters:
            branches:
              only:
                - master
    jobs:
      - destroy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;mlops-hinano&#34;&gt;MLOps (hinano)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不正かどうかの確率を計算して返すAPIはhinanoと読んでいます。
GCSからモデルのpickleファイルを取ってきて、APIコールで特徴量をもらってそれを計算して返すって感じです。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;def load_model():
    project_name = &amp;quot;minute-journey&amp;quot;
    storage_client = storage.Client(project_name)

    bucket_name = &#39;hinano&#39;
    bucket = storage_client.get_bucket(bucket_name)

    #アップロードしたファイルをダウンロード
    blob_download = bucket.get_blob(&#39;xgb_reservation_model.pickle&#39;)
    loaded_model = pickle.loads(blob_download.download_as_string())
    return loaded_model

def score_predict(clf, reservation_log):
    y_pred_proba = clf.predict_proba(reservation_log)
    y_pred = clf.predict(reservation_log)
    return y_pred[0], y_pred_proba[0][0]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;APIにはFlask使っています。
結構作るの時間かかりましたが、正直大したことはやっていないです。
Service層にあるのがこれくらいなので、この辺参考にすれば簡単にできるはずです。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dwhの運用で出てきた問題点&#34;&gt;DWHの運用で出てきた問題点&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;datalakeからdatamartを直接作ることを厳しく禁止しすぎた&#34;&gt;DataLakeからDataMartを直接作ることを厳しく禁止しすぎた。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;DataWareHouseが肥大化しすぎてドキュメント管理がしんどくなってきた。
同じようなDataWareHouseができてきて、結局最初の課題に戻ってしまう。
データモデリングに関しては、他の分野ほど知見が溜まっていないのもあって、ある程度リファクタリング前提で考えていいと思っています。
というのも、Atomic DesignやDDDのような強力な型があれば乗っかってもいいですが、現状この分野にはそれがないと思うので、
頻繁にジョインするテーブルがわかったらそれをくっつけて、サブクエリを全て置き換えるというような運用をしてもいいと思います。
僕らの運用だと1Lake1Houseが多すぎたので、それは本質的ではないと思います。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;謎のdwh&#34;&gt;謎のDWH&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;データの定義って難しいですよね。
それってuniqueなの？こういうパターンは別で数えるの？それって本質なの？週別なの？土曜から日曜にかけて宿泊した人はどっち扱いなの？
定義しなきゃいけないことって思っていることの何倍も多いです。
そういう曖昧な定義を許していると、なんとなく書いたクエリがそうだったからでDWHに曖昧の負債が溜まっていきます。
本質的なプロダクトの改善に役立てることを考えるなら、データの定義を厳密にすることが重要だと思います。厳密な定義のデータが欲しくなるくらいには、そもそも仮説が練りこまれていないと分析する価値がないとも言えますし、データの定義を考えることは有意義だと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕は、ディメンショナルモデリング的な考え方にはあまり共感していないというか、そこまでの規模のプロダクトではなかったのかもしれないですが、データの定義に関しては、厳密なものを作り込んでおく必要があるので、ある程度、ファクトとディメンションを分離して、スタースキーマを作成したりすることで、精査されるかもしれません。
ただ、重要なのはいつでも本質から外れないことです。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>主体的な姿勢であることは幸せであること</title>
      <link>https://riita10069.me/post/first-post/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 18:39:21 +0900</pubDate>
      <guid>https://riita10069.me/post/first-post/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;死ぬために生きること幸せに生きること&#34;&gt;死ぬために生きること、幸せに生きること&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;あなたは幸せに生きたい。何か面白いことをして生きていたいと思ったことはありますか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ぼくは、大学に入学するまでは、たったの一度も思ったことなかったんですけど、大学に入学してからはそれをすごく強く思うようになりました。
幸せに生きるってなんだろう。何をしている時が幸せなんだろうといろいろ考えました。
ぼくの親や友達は、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;「安定していて食いっぱぐれがない」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;「一生楽して稼げる」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;「高い給料が欲しい」
とかそんなことばかり言っています。
でも、&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;お金持ちって幸せかな？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大企業のエリートは幸せかな？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;楽して稼げることが幸せかな？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;って不思議に思いました。皆さんはそう思いません？
みんなはなんでそんなにも安定を好むのか。
寿命を全うすることが目的みたいになっていて、まさに**「死ぬために生きている」**という状態なのかなと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「幸せに生きること」と「死ぬために生きること」というのは全く別だと思うんです。
幸せに生きるために大切なことってなんだと思いますか？
ぼくは、なんで大学に入ってから、幸せに生きたいって思うようになったんだと思いますか？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;幸せな人生にする上で大切なことは&#34;&gt;幸せな人生にする上で大切なことは&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「苦労しても乗り越えたいと感じられる目標を持つこと」です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ぼくは大学に入学して、なんで幸せになりたいと思うようになったかというと、大学入学前と大学入学後の人生を比較して、&lt;strong&gt;入学後の人生っていい人生&lt;/strong&gt;じゃなかったんです。
良い人生じゃないというのは、**「困難に挑戦していない」**ということです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なぜかというと、
ぼくは、東京工業大学という、日本の工学部で2番目くらいの偏差値の大学に通っています。
世間的に言われる「高学歴」というやつです。
それは何を表すかというと、
ぼくの中で「想像可能な人生」に一気に変わってしまったんです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大変だけど、年に8回ある定期試験の勉強をして、なんだかんだ単位は取って。
院試の勉強もぼちぼちやれば、大学院にも進めて、研究室の推薦使って就職して、まぁまぁの大企業に入って。
30くらいになったらちょうどその時に付き合っていた女性と多分結婚するんだろうな。
大企業のサラリーマンになれば、毎日誰にでもできるような作業しかしない。
作業すればお金もらえるから別に忙しかったとしても、淡々と作業を進めることが想像できるんですよ。これからこうなるだろうな。って。
それでは、生きてる意味を見出せてないというか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だけどぼくはその本質に気が付けないで、「幸せに生きたいな〜」って思うようになったんだと思います。
高校生までのぼくは、どうも負けず嫌いがすぎて、部活もゲームも勉強も気が狂ったみたいに努力していたので、辛いと思うことはあっても、つまらないと感じたことはなかったんですけどね。
&lt;strong&gt;大学に入ってからは、こういうわけで毎日が物足りないと感じるようになりました。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;でも、プログラミングに&lt;strong&gt;全力で&lt;/strong&gt;取り組み始めてからは、また日々がめっちゃ楽しくなりました。
「これまでやったことないことに&lt;strong&gt;全力で&lt;/strong&gt;取り組むこと。」によって、これから起こることが予測できなくなるので、&lt;strong&gt;めっちゃくちゃ楽しくてワクワク&lt;/strong&gt;するんです。
でも、人って予測できない未来をなぜか毛嫌いするんですよ。
先生とか親とか、周りの友達は、
「そういうのはやめろ」
「一番大切なのは、真面目に生きること」
みたいなことばかり言ってきます。
でも、ぼくが責任を持って断言します。
それは大きな間違いで、&lt;strong&gt;困難に挑戦することを習慣化した方が幸せ&lt;/strong&gt;なのです。
少し厳しいことをいうようですが、
&lt;strong&gt;世の中で「真面目」と言われる人は、親や先生に言われたことを言われた通りにやります。
親や先生にとっては、自分の言うことをよく聞いてくれるからとても褒めます。
それに、言われたことを言われた通りにやるのって楽なんですよ。無駄な摩擦を生まないし、自分で考えなくていいし、何より親や先生に褒められますからね。
でも、言われたことを言われた通りにやる「真面目人間」というのは、(自分ではない)誰かの作った答えを「ただなぞってる」だけなのです。
でも、自分の価値観を持たず他人の価値観で生きているから一生幸せになれないんです。
そもそも自分の信念すら存在しないのです。
難しくて自分にはできないなと思ったとしても、とにかく自分がやりたいと感じたことをやる。
もう「真面目人間」はやめましょう。
もう他人に認められるための人生はやめましょう。
人に褒められるための行動もやめましょう。
あなたの感じたその感性で、達成したいと思った目標のために行動しましょう。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そして、僕たちは非常に幸運な時代に生まれました。
&lt;strong&gt;僕らは閉塞した時代に生まれた運の悪い子どもたちではありません。
自由の時代です。自己実現の時代です。
近年のテクノロジーの進化によって、不可能は可能になります。
今まさに、これまでの古臭い手段がクリエイティブで画期的な仕組みに置き換わっている真っ最中です。
親や先生のせいにして、何もせずに、世界が変わってゆくのを指をくわえて見ているだけになるか、
それともあなたが世界を変える側になるか。
さぁ、どっちを選びますか？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ぼくはみなさんに必ずしもプログラミングをやれって言ってるわけではないです。
本当になんでもいいんです。ゲームでも、仕事でも、部活動でも。
ただ、&lt;strong&gt;これまでやったことないことに「全力で」取り組んでください&lt;/strong&gt;。
困難に挑戦して、リスクを背負ってください。
まじで毎日ワクワクできます。その瞬間から幸せに生きれます。
まだここにない未来を見つけてください。
そうすれば、
**「多大な苦労を伴ってもそこに到達してみたい」**という風に心から感じられる目標がきっとみつかります。
これが最も人間を動かす大きな力になります。
このように感じられる目標を持った瞬間にあなたの人生は成功します。
それが人間の感じる本当の幸せです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(とはいえ、周りの雑音を気のしないのって難しいので、コツを教えます。
安定した大企業に就職しろとか、楽して稼げるようになれとか、ぼくも親に強く強く言われています。
でも、「安定」とか、「楽して稼ぐ」とか、そういった発想って器が小さいなぁと思いません？
この人は、稼いだ金の額で評価されいんだ。小さい人だなぁ。
「ぼくは楽することにも、稼ぐことにも興味がない。」と心の中で思っておけば他人の雑音なんて全く気にならなくなります。決して反抗してはダメです。価値観の問題なので。)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;何か新しいことに全力で取り組む&#34;&gt;何か新しいことに全力で取り組む&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「困難に挑戦する」いうのは、ちょっと言葉は大げさですが本当に些細なことからでいいんです。
要するに「これまでやったことないことは気になったらなんでもやってみる。」
ってことなんです。
そのなかから、本当に&lt;strong&gt;全力で&lt;/strong&gt;取り組みたいものを決めればいいんです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;今日話したちょっとかわいいなって思った女の子(かっこいいなって思った男の子)に勇気を持って、「今日はありがとう」ってラインを送ること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好きな人をご飯に誘ってみること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不安だけれど、海外に一人で短期留学に行ってみること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;何か新しいコミュニティに入ること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;値段は高いけど気になっていたお店に入ってみること。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;プログラミングを始めること&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;身の丈に合わない難関大学を目指してみること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;こんなことでいいんです。
始めるときはほんの些細なことでいいんです。その中から全力でやるものが決まるんです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これまでだったら、「勇気を持てなくてやらないな」と思うことをちょっと視点を変えてみて、今日からはやってみる。
ほんの些細なことであっても、それだけで、格段に人生は豊かになります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もちろん、それだけではありません。
仕事の場でも、いろいろなことが&lt;strong&gt;困難に挑戦すること&lt;/strong&gt;としてあげられます。
その中の１つに
「&lt;strong&gt;これまでの先輩方がやってきたオペレーションを一新して新しいことに取り組む&lt;/strong&gt;」ということも含まれると思います。
&lt;strong&gt;常々ぼくは、「言われたことをしっかりやると人生うまくいく」というのは大きな間違え&lt;/strong&gt;だと言っています。
本当に会社にとって大きな利益を生み出すのは、
「これまでなかった仕事を0から生み出すこと」
「誰も取り組まなかった課題に取り組むこと」
だと思っているからです。
だから、「現状に課題を感じて、これまでやっていなかったことをやる」というのは、最高の成果を提供する手段です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、これまであったものを否定して新しいことを始めると、
&lt;strong&gt;それがどんなに素晴らしいことであっても必ず非難されます。必要ないといわれます。&lt;/strong&gt;
これまであったものを否定することは、そのようなオペレーションを組んでいた先輩方を否定することになりますから。
当然、新しいことを始めるには&lt;strong&gt;自分一人では何もできません。&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;周りの人の協力がとにかく1番大切です。&lt;/strong&gt;
だから、周りを巻き込んで行動していく&lt;strong&gt;行動力と主体性&lt;/strong&gt;が本当に重要です。
そして、その時に大切なのは、**「なんでそれをやるのか」**について繰り返し丁寧に説明することです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ぼくは、文化祭の実行委員会で、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;TIPS in Pocket&lt;/em&gt; という参加団体が工大祭の当日に必要な情報がA3両面にまとまったとても便利な資料を、&lt;strong&gt;発案から作成まで&lt;/strong&gt;やりきりました。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;これまで、模擬店企画の参加申請を紙面で行なっていましたが、ぼくが&lt;strong&gt;完全フォーム化&lt;/strong&gt;を実現しました。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;この時もそうでした。
&lt;strong&gt;何か新しいことを始めようとすれば、必ず非難されます。ぼくがこの２つのことを始めた時も非常に多くの人に非難されました。&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;時には人格否定もされましたし、反省では長文での攻撃も受けました。それでもぼくは、これによって誰のどんな課題が解決するのかについて語り続けました。ぼくの作りたいビジョンを伝えました。その結果、手のひらを返したように多くの人が協力してくれました。&lt;/strong&gt;
この文化祭の実行委員会の活動で気づきました。
チームにおいて大切なことは、&lt;strong&gt;「Why」を語ること。&lt;/strong&gt;
その仕事の価値がわかれば、お金が動かなくても全力で協力してくれる人がいます。
そして、&lt;strong&gt;ぼく一人では何もできない&lt;/strong&gt;けれど、多くのステークホルダーが協力すれば、&lt;strong&gt;ずっと不可能と言われてきたことが可能になる&lt;/strong&gt;と。
これは、ぼくがきっかけで、これまでの価値観を覆し、これからの常識を作り出した例です。
この文化祭の実行委員会での経験は一生忘れないぼくの思い出です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結局、「これまでやったことないことに&lt;strong&gt;全力で&lt;/strong&gt;取り組むこと」は幸せになるためのきっかけを提供してくれているんです。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ぼくは文化祭の実行委員会で当時二年生局長という役職で活躍していたひとつ上の先輩に憧れて&lt;strong&gt;全力で&lt;/strong&gt;文化祭の改善に取り組みました。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高校の友達に負けたくないから、全力で受験勉強をはじめました。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;これらがきっかけで、ぼくの人生は激変しました。とても豊かになりました。
きっかけは本当になんでもいいんです。
ただ、何かを本気でやることが大事なんです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あなたにとってのそれは、受験勉強かもしれないし恋愛かもしれないし仕事かもしれません。
ただ何かに本気で打ち込むこと。挑戦する姿勢であり続けることが、一生の生き甲斐を見つけるきっかけになります。
これまでの価値観が大きく変わるきっかけになります。
少なくとも僕はこのように、文化祭の実行委員会に所属して人生が大きく変わりました。今の僕の価値観を作ってくれたのは間違いなく工大祭実行委員会での活動です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身の丈に合わないような難関大学を目指して毎日勉強していた日々はとても充実していました。
知らなかったことを知ること。友達と切磋琢磨して得点を競うこと。毎日、放課後に仲のいい友達と一緒に今日の授業の復習をして、演習問題を解くこと。
一つの目標に向かって積み重ねた高校生活は本当に最高の青春でした。
そして、最高の高校で最高の友達に囲まれたからこその今があると思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕は、まだ20歳でこれから先の人生のことについて、わからないことだらけです。
今ここに書いた理念が変わる日がすぐに来るかもしれません。
むしろ、自分の理念や価値観が変わることを楽しんで生きていきたいと思っています。
そして、是非みなさんも何かこれまでやったことのないことに全力で取り組んで欲しいと願っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後までお読みいただきありがとうございました。
これからもどうか応援してください。
そして、最後にもう一度言わせてください。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;これまでやったことないことに全力で取り組むこと。
それだけが人生を豊かにするきっかけになり、これまでになかった理念と価値観を作り出す。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
